\chapter*{Agradecimientos}

A Miguel por ser un fantástico director \textit{{\tiny y jefe}}, porque realmente me ayudo
 muchísimo en tantas cosas, ¡Muchas, muchas gracias!\\
Muchas gracias también a Daniel Fridlender y Leo Rodriguez, por estar en el jurado, pero
sobre todo por las opiniones, recomendaciones y motivación durante el desarrollo del trabajo.\\
Al grupo entero Theona por la oportunidad de trabajar con ellos. Realmente me divertí
mucho \textit{trabajando}. ¡Gracias!\\
A mis viejos por todo el apoyo incondicional, gracias a ellos tuve la oportunidad de
estudiar sin preocuparme por absolutamente nada mas que estudiar, mas allá de si me haya
salido o no, la tranquilidad en el fondo estuvo. ¡Muchísimas gracias!\\
A mi hermana por ser genial y todo un ejemplo de persona, ¡gracias!\\
A mis primas, Euge y Flor, por tantos almuerzos, tardes de mates y cenas.
A toda mi familia; abuelos, tíos, primos y \textit{primos}, siempre preocupándose por mi,
¡gracias a todos!\\
A Eze por motivarme a estudiar en Córdoba y ser un excepcional amigo. ¡Gracias loco!\\
A todos mis amigos de la facu por la paciencia, \textit{ganas de estudiar} y los buenos
momentos. Para el particular grupo nocturno de \textit{estudio}; Agus, Ale, Eze, Juan y Nacho,
muchas gracias por el aguante, sobre todo por las risas y por ser geniales amigos. A Majo que
estuvo muy cerca mio empujándome para delante en seguramente el momento mas difícil de mi 
estadía en Córdoba, ¡muchas gracias Majo, lo logre! y mucho mas.\\
A Dana, porque aguantarme yo se que no fue fácil, por todos los hermosos momentos juntos que
no pienso olvidar. Gracias por ayudarme a madurar en tantos aspectos de la vida, me
siento capaz de afrontar tantas cosas mas y es gracias a vos. ¡Gracias por aquel 
día de merienda en la piedra! y tantos otros ¡Gracias!\\
A mis amigos de La Pampa, que nunca tuvieron la menor idea de lo que hacia en Córdoba ja!;
Ale K, Chavo, Higo, Mati, Manu, Marcos y Moya, gracias por los veranos de verdaderas vacaciones
que me recargaban las pilas como no se imaginan. ¡Gracias!\\
A Mari, por toda la enorme ayuda con la facu. Por los momentos de risas interminables, 
las pasadas de largo programando y por lo mas importante, la amistad, gracias. Porque 
desde que paso lo que paso veo la vida de otra manera. ¡Muchas gracias!\\

En resumen, ¡gracias a todos mis amigos! Me gusta pensar que esto que logre es de todos
nosotros.\\
